陶傑：還是獨裁效率高

加中關係陷入建交以來最大困局：被指在中國販運冰毒的加拿大公民謝倫柏，本被判十五年徒刑，遇上了孟晚舟事件，中國即刻加刑改判死刑。

總理杜魯多兩父子出生以來，都沒遇到過這種帶有中國特色的黑色悲劇，一時慌了手腳。二○一三年，兒子總理小杜魯多曾經半開玩笑說過：他最嚮往中國的獨裁制度，因為獨裁可以加強政府辦事效率。

現在中國用一個加拿大公民替小杜魯多實踐「求仁得仁」的理想，滿足了小杜魯多的慾望，可謂相當趣致。

謝倫柏在中國有沒有參與販毒？由常理來說，每年去中國的西方白人遊客數以百萬計，按照中國人「有那麼多人不抓，為何抓你一個」的邏輯，應該八九不離十，不會是無端端在行李裏塞包什麼東西來冤枉。

此人本來在加拿大阿爾伯特省油田工作。在油田工作的人，吸毒風氣普遍，因為日以繼夜，生活苦悶，而且加拿大連大麻都合法，吸點冰毒可卡因什麼的，只是專業中產精英之中一種非常有型和貼近搖滾樂歌手偶像的潮流行為，本來無傷大雅。

謝倫柏沒有人贓並獲，只是另一個中國公民、被指為與他合夥，叫做許青的中國人在大連策劃行動。許青等人在逃，而謝倫柏由大連飛往廣州，準備轉機往曼谷，在機場被捕。

本來各國的運毒犯都要即時人贓並獲：例如在行李搜出毒品，或在家中被破獲。以案情來看，這位加拿大白人最多只是協助聯絡，即使判入獄也是重犯。第一判十五年，以大陸的國情，尚不算不合理。

無端端提升至死刑，明顯是政治報復。因為謝氏二○一四年十一月被捕，查了四年，二○一八年十一月才第一審。一審之後，中國聲稱「發現了新的證據」。只幾星期，突然有新的證據湧現，可見上帝並不站在加拿大這邊，上帝也是小杜魯多一樣的中國小粉絲。如果你相信有上帝、以及幾星期就可以發現新證據的話。

以加拿大總理這種經驗和智商，完全無法解決此一困局。美國默不作聲看好戲。本來如果加拿大甘心做美國的細佬，此事只有請大哥特朗普出頭，在美中貿易談判中加上釋放謝倫柏此一條款。如果由特朗普親自打電話給習近平，通知若六十日內不放人，美國會將中國的入口關稅即刻由十加到百分之二十五，不管其他事項中國讓步與否。

但是特朗普有此「義氣」嗎？在國際關係上沒有事情上不可能，或許小杜魯多親自飛去華盛頓一次，看能以什麼條件來向美國交換。這樣一來，事實就鬧大了。

加拿大不知有沒有後悔與中國建交？七十年代初，尼克遜訪問中國完畢，杜魯多急不及待即與中國建交。在周恩來眼中，杜魯多是一個很容易上當的西方白左。智商可以遺傳，四十年後出現了例證。

獨裁能令政府辦事更快。小杜魯多幾年前一番話，謝倫柏的父母今日重溫，不知作何感想？中國政府可以再一次向小杜魯多示範獨裁的效率，三天之後即刻執行。但中國很仁慈，這一次向民主的加拿大學習，走一走程序，雖然在網絡上五毛愛國的中國人會一面倒支持中國快點動手，正如加拿大的許多網民也幸災樂禍，呼叫謝倫柏自投羅網是罪有應得。

這個世界永遠是蠢人佔大多數，而且蠢人不斷繁殖。

共產黨萬歲

1950年1月6日，英國與中華民國斷交，承認中華人民共和國，為首個承認中華人民共和國的歐洲國家

1967年8月22日，英國駐北京代辦處被紅衞兵放火燒毀，駐華代辦柯利達被紅衛兵毆打，並強迫其給毛澤東像下跪

1972年3月13日，中英正式建交

由於國共內戰失利，中華民國政府於1949年5月19日在臺灣省實施戒嚴，依《戒嚴法》第11條規定，戒嚴地區之最高司令官有權「停止集會結社及遊行請願」，台灣地區開始黨禁。蔣經國總統於1987年7月15日宣布台灣地區解除戒嚴令，黨禁因此失效，政黨政治開始活躍。

因為英國好撚多左膠，以為共產黨等於工人階級

19，唔怪得呢2日天氣乾上加乾啦！！！

經過兩次世界大戰
仲留喺歐洲都係蠢人繁殖中

你唔好笑人，你有冇聽過今個星期光頭頂講香港火紅年代的迷思；現在北美都有人講緊共產主義正在用左膠在北美開花

我9錢十幾年前已經屌，左膠支膠乜膠都不過僭共諜！！！！

都係呢句，萬惡仁為首，西方尊崇既道德係支那永遠只會用作武器，唔會當乜價值！！！

加拿大真係好撚廢

美國追住支那黎屌
支那竟然可以追住加拿大黎屌

陶傑啲文章邏輯真係同响廟街講故佬同level

香港人個腦退化到要睇飛機文 真係

利申 反共 反左腦

你有腦夠IQ消化到先出黎乞啦6毛狗！！！！

加拿大 無死刑，可以點？

其實要點做，才使共産黨知道做錯？

凍結資產
一招收皮

中共唔會夠膽直接對抗佢嘅敵人，只會用手段唆擺敵人盟友。

加拿大捉晚晚周只係因為美國要求，最終結果都只係送去美國，定唔送去美國。中共呢件事唯一敵人，係美國，絕對唔係加拿大。

只不過，佢又唔夠膽（應該話唔夠料）直接對抗美國，所以先搞鳩美國盟友，想分化佢地。

不過，中共成日都以為自己Concept係正確，以為威迫利誘，人地就會投降。

但人地仲有啲道德底線，家下歐洲西班牙都出聲聲援，成件事就唔單單只係威迫利誘一個盟友，好大可能變相係同所有盟友對抗。

真心唔明點解可以睇到自己咁重要

件事發酵落去，就正如彭斯之前所講，係「世界觀」嘅對抗。

都要做到 神憎鬼厭
才會 全球性排華
再落閘拒絕一切移民申請

加拿大咁撚多支那官產，二世祖 明明可以對支那好撚惡，可惜係個柒頭總理淨係理啲濕鳩parent1 parent2,又鐘意cosplay

加拿大佬被判死刑之後佢未識應付係蠢姐，但中國報復呢一著關智商咩事，美國都有同中國建交啦，都未敢搞美國人，明顯係人善被人欺咋

加拿大咁多假既非法移民
但peoplekind 總理 覺得自己懶係大愛，唔會點搞佢地
一個國家既元首走去熱衷搞d無聊政治正確

以前唔明白咁多人鍾意移民加拿大
明明比美國更凍
原來為咗無死刑

加拿大除咗可以落閘拒絕新移民申請
然後再搞事就隨時抽5%的蝗 取消公民身份
驅逐出國

搞到全球都跟就正了！

你睇錯曬，中共唔係想分化美國盟友，中共係認為比撚咗咁多 jetso 膠拿大，膠拿大識唔識乜野叫受人錢財，替人消災；做乜撚食碗面反碗底，捉咗慢慢週

着數？你放咗幾多間碟入去？
食住花生睇吓幾時全部驅逐出境
全部唔要